\disciplina{circeletricos}{
    \titulo      {4}{Circuitos Elétricos}
    \objetivo    {Desenvolvimento das habilidades de modelagem e análise de circuitos elétricos estáticos e dinâmicos, no contexto dos sistemas lineares e de componentes de parâmetros discretos.}
    \requisitos  {Séries e Equações Diferenciais} % xxxxxxx CoC Removeu Física 2 
    % OU Física Experimental B % Sugestão Sabrina CoC
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Natureza algébrica das variáveis representativas de tensão e corrente. Leis de Kirchhoff. Modelos ideais de componentes de parâmetros discretos. Princípio da Superposição e Teoremas de Thevenin e Norton. Método de análise baseado em tensões de Nó. Método de análise baseado em correntes de malha. Análise de circuitos estáticos. Análise de circuitos dinâmicos no domínio do tempo. Teorema da translação no tempo. Análise fasorial (no domínio complexo) em circuitos em regime senoidal.}
    \creditos    {4 total (4 teóricos)}
    %    \extra       {3 horas}
    \codigo      {DC}{1001352}
    \bibliografia {
        IRWIN, J. D. Análise básica de circuitos para engenharia. 7. ed. Rio de Janeiro: LTC, c2003.

        NILSSON, J. W.; RIEDEL, S. A. Electric circuits. 8. ed. Upper Saddle River: Pearson Prenttice Hall, c2008.

        JOHNSON, D. E.; JOHNSON, J. R.; HILBURN, J. L.; SCOTT, P. D. Electric circuit analysis. 3. ed. [s.l.]: John Wiley \& Sons, c1999
    }{
        ALEXANDER, C. K.; SADIKU, M. N. O. Fundamentals of electric circuits. 4. ed. Boston: McGraw-Hil, c2009.

        BOYLESTAD, R.. Introdução à análise de circuitos. 10. ed. São Paulo: Pearson Prenttice Hall, 2009.

        DORF, R. C.; SVOBODA, J. A. Introdução aos circuitos elétricos. 8. ed. Rio de Janeiro: LTC, 2012.

        HAYT JR, W. H.; KEMMERLY, J. E.; DURBIN, Steven M. Análise de circuitos em engenharia. 7. ed. São Paulo: McGraw-Hill do Brasil, 2008.

        MARKUS, O. Circuitos elétricos: corrente contínua e corrente alternada: teoria e exercícios. 9. ed. São Paulo: Érica, 2011.
    }

    % Jander 13/5/23
    \dataatualizacao{9/10/23} % Jander, Alexandre, Edilson, Fredy
    \competencias{
        % De:
        % cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-3, ce-ap-4},
        % cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4}
        % Para:
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-4},
        cg-produzir/{ce-pro-2, ce-pro-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-4, ce-atuar-5},
    }
}