\disciplina{circeletronicos2}{
    \titulo      {6}{Circuitos Eletrônicos 2}
    \objetivo    {Caracterizar os dispositivos eletrônicos básicos e suas propriedades não lineares. Desenvolver habilidades de modelagem, análise e síntese de circuitos eletrônicos. Gerar a capacitação em modelagem de circuitos eletrônicos por regiões de comportamento linear e resolução com verificação de hipóteses. Apresentar estruturas de circuitos funcionais e aplicações.}
    \requisitos  {Circuitos Eletrônicos 1} % xxxxxxx
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Caracterização do transistor de efeito de campo (FET): comportamentos, modelos e configurações. Ponto de operação e circuito de polarização de transistores FET. Circuitos com transistores FET: modelagem e estratégia de análise. Síntese de amplificadores com transistores FET. Transistores FET na síntese de circuitos eletrônicos em geral. Resposta em frequência do TJB e do FET. Circuitos integrados lineares e digitais. Circuitos osciladores. Fontes de alimentação.}
    \creditos    {6 total (4 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {3 horas}
    \codigo      {DC}{1001528}
    \bibliografia {
        AMARAL, A. M. Ra.. Análise de circuitos e dispositivos eletrónicos. Porto: Publindústria, Edições Técnicas, 2013.

        TOOLEY, M. Circuitos eletrônicos: fundamentos e aplicações. Rio de Janeiro: Elsevier, 2007.

        BOYLESTAD, R. L.; NASHELSKY, L. Dispositivos eletrônicos e teoria de circuitos. 11. ed. São Paulo: Pearson, 2013.
    }{
        MALVINO, A. P.; BATES, D. J. Eletrônica. 7. ed. Porto Alegre, RS: AMGH Editora, 2007.

        COMER, D.J.; COMER, Donald. Fundamentos de projeto de circuitos eletrônicos. Rio de Janeiro: LTC, 2005.

        SILVA, M. M. Introducao aos circuitos electricos e electronicos. 2. ed. Lisboa: Fundacao Calouste Gulbenkian, 2001

        HAYT, W. H.; NEUDECK, G. W. ; Electronic Circuit Analysis and Design; Edition 2; Wiley;0 1984.

        BATARSEH, I; AHMAD, H.; Power Electronics: Circuit Analysis and
        Design; Springer; 2018.
    }

    \dataatualizacao{9/10/23} % Jander, Alexandre, Edilson, Fredy
    \competencias{
        % cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-3, ce-ap-4},
        % cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4},
        % cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-5}
        % Para:
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-4},
    }
}