\disciplina{dw2}{
    \titulo      {7-9}{Desenvolvimento de Software para Web 2}
    \objetivo    {Familiarizar o estudante com os principais conceitos do desenvolvimento de software para web; capacitar o estudante a desenvolver aplicações web pelo lado do cliente (front-end).}
    \requisitos  {Desenvolvimento de Software para Web 1} % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Criação de conteúdo Web. Formatação de conteúdo. Web responsiva. Programação Front-End. Automatização e gerenciamento de scripts de construção e implantação de aplicações front-end. Gerenciamento automático de pacotes e dependências em aplicações front-end. Frameworks para desenvolvimento Front-End.}
    \creditos    {4 total (4 práticos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001543}
    \bibliografia { %deixar linhas em branco para separar os livros
        LAWSON, B. Introdução ao HTML 5. Rio de Janeiro: Alta Books, 2011.

        SILVA, M. S. CSS3: desenvolva aplicações web profissionais com uso dos poderosos recursos de estilização das CSS3. São Paulo: Novatec, 2012.

        SILVA, M. S. HTML 5: a linguagem de marcação que revolucionou a web. São Paulo: Novatec, 2011.

        TERUEL, E. C. HTML 5. São Paulo: Erica, 2012.

        PINHO, D. M. ECMAScript 6: Entre de cabeça no futuro do JavaScript. Casa do Código, 2017. ISBN: 978-85-5519-258-6. 227p.

        PONTES, G. Progressive Web Apps: Construa aplicações progressivas com React. Casa do Código, 2018. ISBN: 978-85-94188-54-0. 443p.
    }{
        \url{https://www.w3schools.com/}
    }
    % Fredy 06/03/2023
    \dataatualizacao{9/10/23} % Jander, Alexandre, Edilson, Fredy
    \competencias{
        % cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-4},
        % cg-produzir/{ce-pro-2, ce-pro-4, ce-pro-5},
        % cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3, ce-atuar-4}
        % Para:
        cg-aprender/{ce-ap-4},
        cg-produzir/{ce-pro-5},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3},
        cg-gerenciar/{ce-ger-3},
        cg-empreender/{ce-emp-5},
    }
}