\disciplina{poo}{
    \titulo      {2}{Programação Orientada a Objetos}
    \objetivo    {Capacitar os estudantes nos conceitos básicos de programação orientada a objetos e suas características principais. Capacitar os estudantes na construção de programas utilizando uma linguagem baseada no paradigma de orientação a objetos.}
    \requisitos  {Construção de Algoritmos e Programação} % xxxxxxx
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Histórico do paradigma orientado a objetos e comparação com o paradigma estruturado. Conceitos teóricos e práticos de orientação a objetos: abstração, classes, objetos, atributos e métodos, encapsulamento/visibilidade, herança, composição/agregação, sobrecarga, polimorfismo de inclusão e classes abstratas e polimorfismo paramétrico. Modularização. Alocação dinâmica de objetos. Tratamento de exceções.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {4 horas}
    \codigo      {DC}{1001507}

    \bibliografia {
        DEITEL, H.M. \& DEITEL, P. J. - C++ Como Programar, 5ed, Pearson Prentice Hall, 2006 (Disponível BCo)

        PIZZOLATO, E. B. - Introdução à programação orientada a objetos com C++ e Java, EdUFSCar, 2010 (Disponível BCo)

        ECKEL, B. Thinking in C++. 2ed. Upper Saddle River: Prentice Hall, 2000. (Disponível BCo)
    }{
        SILVA FILHO, A. M. Introdução à programação orientada a objetos com C++, Elsevier, 2010 (Disponível BCo)

        DEITEL, Paul J.; DEITEL, Harvey M. C++ for programmers. Upper Saddle River, NJ: Prentice Hall, 2009. 1000 p. (Deitel Developer Series). ISBN 10-0-13-700130-9. (Disponível BCo)

        SCHILDT, Herbert. C++: the complete reference. 4. ed. New York: McGraw Hill, c2003. 1023 p. ISBN 0-07-222680-3.(Disponível BCo)
    }
    % Jander, 13/5/23
    \dataatualizacao{16/10/23} % Jander, Alexandre, Edilson, Fredy, Márcio, Alan
    \competencias{
        % cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        % cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2},
        % cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-5}
        % Para:
        cg-aprender/{ce-ap-4},
        cg-produzir/{ce-pro-5},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3},
        cg-gerenciar/{ce-ger-1},
    }
}
    
    
