\disciplina{arqad}{
    \titulo      {7}{Arquiteturas de Alto Desempenho}
    \objetivo    {Ao final da disciplina o estudante deve ser capaz de entender e projetar os principais tipos de arquiteturas não convencionais para alto desempenho e baixo consumo energético.}
    \requisitos  {Arquitetura e Organização de Computadores 1}
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Arquiteturas Heterogêneas: Aceleradores; ASIPs (Application Specific Instruction-set Processors); GPUs (Graphics Processing Units); DSPs (Digital Signal Processors); SoCs (System on Chip).}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {3 horas}
    \codigo      {DC}{1001537}
    \bibliografia {
        LASTOVETSKY, Alexey L.; DONGARRA, Jack J. High-performance heterogeneous computing. Hoboken, N.J.: Wiley, 2009. 267 p. (Wiley Series on Parallel and Distributed Computing). ISBN 9780470040393.

        KASTNER, Ryan. Arithmetic optimization techniques for hardware and software design. 1 online resource (viii, 187 ISBN 9780511712180 (ebook) .

        HENNESSY, John L.; PATTERSON, David A. Arquitetura de computadores: uma abordagem quantitativa. 3. ed. Rio de Janeiro: Campus, 2003. 827 p. ISBN 85-352-1110-1.

        STALLINGS, William. Arquitetura e organizacao de computadores: projeto para o desempenho. 5. ed. São Paulo: Prentice Hall, 2002. 786 p. ISBN 85-87918-53-2.
    }{
        PATTERSON, David A.; HENNESSY, John L. Organização e projeto de computadores: a interface harware/software. 3. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005. 484 p. ISBN 8535215212.

        HARRIS, David Money; HARRIS, Sarah L. Digital design and computer architecture. San Frascisco: Elsevier, 2007. 569 p. ISBN 978-0-12-370497-9.

        WOODS, Roger. WILEY INTERSCIENCE (ONLINE SERVICE). FPGA-based implementation of signal processing systems. Chichester, U.K.: John Wiley \& Sons, 2008. ISBN 9780470713785.
    }
    \dataatualizacao{12/12/23} %  Luciano
    \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4, ce-pro-5},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3, ce-atuar-4}
    }
}