\disciplina{ld}{
    \titulo      {1}{Lógica Digital}
    \objetivo    {Ao final da disciplina o estudante deve ser capaz de projetar e analisar circuitos digitais combinatórios e sequenciais e executar sua implementação usando circuitos integrados e linguagem de descrição de hardware.}
    \requisitos  {N/A}
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Conceitos fundamentais de Eletrônica Digital. Representação digital da informação. Álgebra Booleana. Tabelas verdade e portas lógicas. Expressões lógicas e formas canônicas. Estratégias de minimização de circuitos. Elementos de memória. Máquinas de estado (Mealy e Moore). Circuitos funcionais típicos (combinacionais e sequenciais).}
    \creditos    {6 total (4 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {3 horas}
    \codigo      {DC}{1001351}
    \bibliografia {
        TOCCI, Ronald J.; WIDMER, Neil S. MOSS, Gregory L. Sistemas digitais: princípios e aplicações. 11. ed. São Paulo: Pearson Prentice Hall, 2011. xx, 817 p. : il. ISBN 9788576059226.

        WAKERLY, John F. Digital design: principles and practices. 4. ed. Upper Saddle River: Pearson Prentice Hall, 2006. 895 p. ISBN 0-13-186389-4.

        FLOYD, Thomas L. Sistemas digitais: fundamentos e aplicações. 9. ed. Porto Alegre, RS: Artmed, 2007. xiii, 888 p. ISBN 9788560031931.
    }{
        Stephen Brown, Zvonko Vranesic, and Brown Stephen; Fundamentals of Digital Logic with Verilog Design; McGraw-Hill Companies,Inc.; Edition 2; 2007.

        PEDRONI, Volnei Antonio. Eletrônica digital moderna e VHDL: princípios digitais, eletrônica digital, projeto digital, microeletrônica e VHDL. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. 619 p. ISBN 9788535234657.

        ERCEGOVAC, Milos D.; LANG, Tomás. Digital arithmetic. San Frascisco: Morgan Kaufmann, c2004. 709 p. ISBN 1-55860-798-6.

        Victor P. Nelson, H. Troy Nagle, Bill D. Carroll, David Irwin; Digital Logic Circuit Analysis and Design; Edition 1
        Prentice Hall; 1995.

        Norman Balabanian e Bradley Carlson; Digital Logic Design Principles; Edition 1; Wiley; 2000.
    }
    \dataatualizacao{23/10/23} % Edilson, Márcio, Luciano, Menotti, Helio, Jander, 
    \competencias
    {
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4, ce-pro-5},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3, ce-atuar-4}
    }
}