\disciplina{sd}{
    \titulo      {2}{Sistemas Digitais} % sujeito a votação
    \objetivo    {Ao final da disciplina o estudante deve ser capaz de projetar, analisar e testar circuitos digitais síncronos e assíncronos complexos; e aplicar técnicas para solução de problemas inerentes a sua implementação.} % 
    \requisitos  {Lógica Digital} % Lógica Digital
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Máquinas de estado algorítmicas. Arquiteturas eficientes dedicadas para solução de problemas (não von Neumann). Sincronização de relógio e temporização. Instabilidades e Falhas (Hazards e Glitches). Tecnologia de Implementação. Avaliação e testes de circuitos: Placas de Circuito Impresso, Ruídos, Alta frequência, Built-in Self-Test, Transmission-Line Effects.} % SUGESTÃO: Técnicas alternantivas para projetos de circuitos sequenciais; Sincronização de relógio e temporização; Instabilidades e Falhas (\emph{Hazards e Glitches}); Tecnologia de Implementação; Avaliação e testes de circuitos: Placas de Circuito Impresso, Ruídos, Alta frequência, \emph{Built-in Self-Test, Trnasmission line effects})}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {3 horas}
    \codigo      {DC}{1001539}
    \bibliografia {
        PEDRONI, Volnei Antonio. Eletrônica digital moderna e VHDL: princípios digitais, eletrônica digital, projeto digital, microeletrônica e VHDL. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. 619 p. ISBN 9788535234657.

        ARNOLD, Mark Gordon. Verilog digital computer design: Algorithms into hardware. Upper Saddle River: Prentice Hall PTR, c1999. 602 p. ISBN 0-13-639253-9.

        HAMBLEN, James O.; HALL, Tyson S.; FURMAN, Michael D. Rapid prototyping of digital systems. New York: Springer, c2008. xvii, 411 p. : il., grafs., ISBN 978038772670.
    }{
        Brown, Stephen D. Fundamentals of digital logic with Verilog design. Tata McGraw-Hill Education, 2007.\livrotexto{Cap. finais, conforme ementa}

        Lala. Parag K. Self-checking and Fault-tolerant Digital Design. Morgan Kaufmann, 2001.

        Harris, David. Skew-tolerant circuit design. Morgan Kaufmann, 2001.

        Oklobdzija, Vojin G., ed. Digital design and fabrication. CRC press, 2017.

        Agarwal, A. Lang, J. H. Foundations of Analog and Digital Electronic Circuits, Elsevier, 2005

        Wolf, Marilyn. Computers as components: principles of embedded computing system design. Elsevier, 2012.

        Szalapaj, Peter. Contemporary architecture and the digital design process. Routledge, 2014.
    }
    \dataatualizacao{23/10/23} % Edilson, Márcio, Luciano, Menotti, Helio, Jander    
    \competencias
    {
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4, ce-pro-5},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3, ce-atuar-4}
    }
}