\disciplina{controle}{
    \titulo      {7-9}{Controle Avançado}
    \objetivo    {Capacitar o estudante para o projeto e análise de sistemas de controle de caráter preditivo: análise de requisitos e especificação de parâmetros; por meio da formulação do problema de otimização e definição de comportamento desejado. Capacitar o estudante para o domínio dos respectivos fundamentos teóricos. Capacitar o estudante para o projeto e análise de sistemas de controle de caráter não linear: modelagem, termos de ordem superior e termos não lineares. Capacitar o estudante para especificação da estratégia de controle não linear.}
    \requisitos  {Controle 2} % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Características do controle preditivo. Controle por matriz dinâmica. Projeto do controlador DMC. Variações do controlador DMC: LDMC e QDMC. Controle preditivo generalizado. Características do controle não linear. Análise por linearização. Integrador antiwindup. Funções descritivas. Análise baseado em estabilidade. Projeto de controlador não linear.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001517}
    \bibliografia { %deixar linhas em branco para separar os livros
        Wu Hong kwong, Introdução ao controle preditivo com MATLAB; Edufscar, São Carlos, 2005. ISBN: 978-85-7600-054-9

        Gene Frankliin; Sistemas de Controle Para Engenharia; Bookman,; 2013. ISBN-13: 978-8582600672

        John Anthony Rossiter; Model-Based Predictive Control: A Practical Approach; CRC Press; 2003. ISBN 9780849312915

    }{
        ISERMANN, Rolf. Digital control systems. 2. ed. Berlin: Springer-Verlag, c1991. ISBN 3-540-50997-6.

        HEMERLY, Elder Moreira. Controle por computador de sistemas dinâmicos. 2. ed. São Paulo: Blucher, 2011. ISBN 978-85-212-0266-0.

        NISE, Norman S. Control systems engineering. 2. ed. Redwood City: The Benjamin/Cummings, c1995. ISBN 0-8053-5424-7.
    }
    
    \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-empreender/{ce-emp-1, ce-emp-2, ce-emp-4}, 
        cg-atuar/{ce-atuar-3, ce-atuar-4, ce-atuar-5}
    }

}