\disciplina{pmac}{
    \titulo      {7-9}{Projeto de Manufatura Assistido por Computador}
    \objetivo    {Princípios e conceitos básicos de Desenho Técnico. Introdução aos Sistemas CAD/CAM. Hardware e Software para sistemas CAD/CAM. Modelamento Geométrico Tridimensional. Desenho de Multivistas e Perspectivas. Desenhos para a linha de produção. Programação CNC. Processo de Produção Automatizada.}
    \requisitos  {Geometria Análitica} % xxxxxxx
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Princípios e conceitos básicos de Desenho Técnico. Introdução aos Sistemas CAD/CAM. Hardware e Software para sistemas CAD/CAM. Modelamento Geométrico Tridimensional. Desenho de Multivistas e Perspectivas. Desenhos para a linha de produção. Programação CNC. Processo de Produção Automatizada.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {3 horas}
    \codigo      {DC}{1001498}
    \bibliografia {
        GROOVER, M. P.: Automation, Production Systems and Computer-Integrated Manufacturing, Prentice Hall, 2001. %(B 670.427 G876ai.3 (BCo))

        VERNADAT, F.B.: Enterprise Modeling and Integration: Principles and Applications, Chapman \& Hall, London, 1996. %(G 670.285 V529e (BCo))

        BESANT, C.b. CAD/CAM projeto e fabricacao com o auxilio de computador. 3. ed. Rio de Janeiro: Campus, 1988. 249 p. %(G 681.32 CAD/CAM B554c.3 (BCo))

        VOLLMANN, T.E.; BERRY, W.L. \& WHYBARK, D.C.: Manufacturing Planning and Control System, McGraw-Hill, New York, 2006.
    }{
        LEE, K.; Principles of CAD/CAM/CAE Systems, Addison-Wesley 1999.

        CNC-Training for planning and shop, Institut fur Angewandte Organisationsforschung, IFAO, Ed.Munchen Hanser, 1985.

        SOUZA, A. F.; ULBRICH, C. B. L. Engenharia Integrada por computadores e sistemas CAD/CAM/CNC – Princípios e aplicações, 2009.
    }
 \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4},
        cg-empreender/{ce-emp-1, ce-emp-3, ce-emp-4}, 
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
%        cg-gerenciar/{ce-ger-1, ce-ger-1, ce-ger-3},
%        cg-pautar/{ce-paut-1, ce-paut-3, ce-paut-4}, 
%        cg-buscar/{ce-busc-1, ce-busc-3}
    }
}