\disciplina{robotica}{
    \titulo      {7-9}{Manipuladores Robóticos}
    \objetivo    {O objetivo da disciplina é capacitar os estudantes para entender e desenvolver modelos e simulação de sistemas robóticos utilizando conceitos que representam o estado da arte. Mesmo que o material se aplique a uma variedade de sistemas robóticos, a aplicação mais natural deste conteúdo se destina a robôs manipuladores operando em ambientes reais. A disciplina se concentra principalmente na mecânica da manipulação, no controle e planejamento de movimentos de sistemas robóticos isolados ou conjuntos. A disciplina serve como base de teórica e prática permitindo que os estudantes participem ativamente em projetos voltados para a área de robótica, automação e sistemas inteligentes. O curso foi projetado para balancear o conteúdo teórico com as suas respectivas aplicações.}
    \requisitos  {Álgebra Linear 1,  Geometria Analítica e Cálculo Diferencial e Integral 1} % xxxxxxx
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Introdução. Descrições Espaciais e transformações. Cinemática de Manipuladores. Cinemática Inversa de Manipuladores. Cinemática Espacial – Jacobiana. Modelagem Dinâmica. Planejamento de Trajetórias. Projeto programação de manipuladores.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {3 horas}
    \codigo      {DC}{1001522}
    \bibliografia {
        MURRAY, Richard M.; LI, Zexiang; SASTRY, S. Shankar. A mathematical introduction to robotic manipulation. Boca Raton, Fla.: CRC Press, c1994. 456 p. ISBN 0-8493-7981-4.

        CRAIG, J.J.; Introduction to Robotics: Mechanics and Control - Addison-Wesley Pub. Co. pp464 3ªedição (ISBN 0201095289) (2005);

        NIKU, Saeed B. Introdução à robótica: análise, controle, aplicações. 2. ed. Rio de Janeiro: LTC, 2013. 382 p. ISBN 9788521622376.

        YOUNG, John F. Robotics. London: Butterworths, 1973. 303 p.
    }{
        MATTHEW T. MASON, Mechanics of Robotic Manipulation, MIT Press August 2001, ISBN-10: 0-262-13396-2 ISBN-13: 978-0-262-13396-8

        LAVALLE, S., Planning Algorithms. Cambridge University Press, 2006.

        THRUN, S., BURGARD, W., e FOX, D., Probabilistic Robotics., The MIT Press (ISBN-10: 0-262-20162-3), 2005}
        
     \competencias{
%        cg-aprender/{ce-ap-3, ce-ap-4},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2},
        cg-empreender/{ce-emp-1, ce-emp-2, ce-emp-4}, 
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-5},
%       cg-gerenciar/{ce-ger-1, ce-ger-1, ce-ger-3},
%        cg-pautar/{ce-paut-1, ce-paut-3, ce-paut-4}, 
%        cg-buscar/{ce-busc-1, ce-busc-3}
    }
}