\disciplina{vc}{
    \titulo      {7-9}{Visão Computacional}
    \objetivo    {Habilitar o estudante para o uso de ferramentas exatas e heurísticas de inferência baseada em imagens. Capacitar o estudante a resolver problemas práticos como reconhecimento facial, criação de mosaicos de imagens, detecção de movimento e reconhecimento de objetos em imagens. Capacitar o estudante a identificar as soluções de Visão Computacional mais apropriadas para cada problema.}
    \requisitos  {Processamento de Sinais Digitais ou (Álgebra Linear e Processamento Digital de Imagens)} % xxxxx
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Revisão sobre técnicas básicas de processamento de imagens. Detalhamento sobre detecção de pontos salientes em imagens e vídeos. Visão geral sobre casamento de pontos salientes. Apresentação de técnicas de rastreamento. Visão geral sobre detecção de movimento em vídeos. Apresentação de métodos de Aprendizado de Máquina para Visão Computacional aplicados em segmentação, identificação de objetos e classificação de imagens.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)} 
    \codigo      {DC}{1001532}
    \bibliografia {
        D. A. Forsyth and J. Ponce, "Computer Vision: A Modern Approach", Prentice Hall, 2003.

        R. C. Gonzalez and R. E. Woods, "Digital Image Processing" (3rd Edition), Prentice-Hall, 2008.

        D. Ballard and C. Brown, "Computer Vision", Prentice Hall, 1982.

    }{
        R. Szeliski, "Computer Vision: Algorithms and Applications", Springer, 2010 (http://szeliski.org/Book/). (disponível on-line)

        A. Kaebler and G. Bradski, "Learning OpenCV - Computer Vision in C++ with the OpenCV library" (1st. Edition), O'Reilly, 2017.

        M. Nixon, A. S. Aguado, "Feature Extraction \& Image Processing for Computer Vision", (2nd Edition), Academic Press, 2008.

        Openheim, A. V. and Schafer, R. W., Discrete-Time Signal Processing, Prentice-Hall, 1989.

        Proakis, J. G. and Manolakis, D. G., Digital Signal Processing: Principles, Algorithms and Applications, MacMIllan, 1992.
    }
        %Fredy 13/03/2023
     \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
    }
}
