\disciplina{calnum}{
    \titulo      {4}{Cálculo Numérico}
    \objetivo    {Apresentar técnicas numéricas computacionais para resolução de problemas nos campos das ciências e da engenharia, levando em consideração suas especificidades, modelagem e aspectos computacionais vinculados a essas técnicas.
    }
    \requisitos  {Cálculo 1, Geometria Analítica e Construção de Algoritmos e Programação} % (82210 OU 89109 OU 524034 OU 82015 OU 344001 OU 342009 OU 342211 OU 340456 OU (82619 E 82627) OU (215171 E 215287)) E (81116 OU 524182 OU 345970 OU 81019 OU 81515 OU 342017 OU 342190 OU 343510 OU 345083) E (20320 OU 20109 OU 20168 OU 25070 OU ((481114 OU 343323) E 481220) OU 20184 OU 20125 OU 25011 OU 25054 OU 92410 OU 20583 OU 105180 OU 25070 OU 343137 OU 342068 OU 25470 OU 25488 OU 430048 OU 580015 OU 580287 OU 92410) OU 345970
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Erros em processos numéricos;Solução numérica de sistemas de equações; lineares; Solução numérica de equações; Interpolação e aproximação de funções; Integração numérica;Solução numérica de equações diferenciais ordinárias}
    \creditos    {4 total (3 teóricos, 1 prático)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DM}{08.302-0}
    \bibliografia {
        RUGGIERO, M.; LOPES, V. L. Cálculo Numérico: aspectos teóricos e computacionais, MacGraw-Hill, 1996.

        ARENALES, S.; DAREZZO, A. Cálculo Numérico - Aprendizagem com apoio de software, Editora Thomson, 2007.

        FRANCO, N. B. Cálculo Numérico, Pearson Prentice Hall, 2006.
    }{
        HUMES et al. Noções de Cálculo Numérico, MacGraw-Hill, 1984.

        BARROSO, C. L. et al. Cálculo Numérico com Aplicações, Harbra, 1987.

        BURDEN, R.L.,FAIRES, J.D. Numerical Analysis, PWS Publishing Company, 1996.

        CLÁUDIO, D. M. et al. Fundamentos de Matemática Computacional, Atlas, 1989).

        CONTE, S. D.,  Elementos de Análise Numérica, Ed. Globo, 1975.

        DEMIDOVICH, B. P. et al. Computacional Mathematics, Moscou, Mir Pub, 1987.

        SANTOS, V. R. Curso de Cálculo Numérico, LTC, 1977.

        SPERANDIO, D. et al. Cálculo Numérico: características matemáticas e computacionais dos métodos numéricos, Pearson/Prentice Hall, 2003.

        YONG, D. M. et al. (1972). Survery of Numerical Mathematics, Addison Wesley, 1972.}

    % Inserido por Murillo R. P. Homem, em 01/04/2023
     \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3, ce-ap-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
        }
        
}