\disciplina{ga}{
    \titulo      {1}{Geometria Analítica}
    \objetivo    {Introduzir linguagem básica e ferramentas (matrizes e vetores), que permitam ao aluno analisar e resolver alguns problemas geométricos, no plano e espaço euclidianos, preparando-o para aplicações mais gerais do uso do mesmo tipo de ferramentas. Mais especificamente: Analisar e resolver problemas elementares que envolvem operações de matrizes e sistemas de equações lineares; Analisar soluções de problemas geométricos no plano e no espaço através do uso de vetores,matrizes e sistemas; Identificar configurações geométricas no plano e no espaço euclidiano a partir de suas equações, bem como deduzir equações para tais configurações. Resolver problemas que envolvem essas configurações.
    }
    % \requisitos  {N/A} % xxxxxxx
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Matrizes; Sistemas Lineares; Eliminação Euclidiana. Vetores; produto escalar;vetorial e misto. Retas e Plano. Cônicas e Quadráticas.}
    \creditos    {4 total (3 teóricos, 1 práticos)}
    % %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DM}{08.111-6}
    \bibliografia {
        BOULOS, P. e CAMARGO, I. Geometria analítica, um tratamento vetorial - 3. ed. - Pearson Editora, 2005.

        CAROLI, A., CALLIOLI, C. A., FEITOSA, M. O. Matrizes, vetores e geometria analitica - Editora Nobel, São Paulo, 1987.

        STEINBRUCH, A., WINTERLE, P. Geometria analítica - 2. ed. , Pearson Editora, São Paulo, 2006.
    }{
        BALDIN, Y. Y. e FURUYA, Y. K. S. Geometria analítica para todos e atividades com Octave e GeoGebra -  São Carlos: EDUFSCa, 2011r.

        CALLIOLI, C. A., DOMINGUES, H. H., COSTA, R. Álgebra linear e aplicações, 6 ed., São Paulo: Atual, 2007.

        LIMA, E. L. Geometria analítica e álgebra Linear - IMPA, 2001.

        LIPSCHUTZ, S. Álgebra linear: teoria e problemas - McGraw-Hill, 1994.

        WINTERLE, PVetores e geometria analítica - Makron Books, 2000.
    }

    % Inserido por Murillo R. P. Homem, em 01/04/2023
     \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3, ce-ap-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
        }
        
}