\disciplina{sereqdif}{
    \titulo      {3}{Séries e Equações Diferenciais}
    \objetivo    {Desenvolver as ideias gerais de modelos matemáticos de equações diferenciais ordinárias com aplicações à ciências físicas, químicas e engenharia; Desenvolver métodos elementares de resolução das equações clássicas de 1a. e 2a. ordem; Desenvolver métodos de resolução de equações diferenciais através de séries de potências; Representar funções em séries de potências e em séries de funções trigonométricas; Desenvolver métodos de resolução de equações diferenciais através de séries de potências; e Resolver equações diferenciais com uso de programas computacionais.}
    \requisitos  {Cálculo 1 } % 82210 OU 89109 OU 344001 OU 524034 OU 344001 OU 342009 OU 342211 OU 340456 OU 341258 OU (82619 E 82627) OU (215171 E 215287) OU (215287 E 215384)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Equações Diferenciais de 1a. Ordem; Equações Diferenciais de 2a. Ordem; Séries Numéricas. Séries de Potências. Noções sobre Séries de Fourier; e Soluções de Equações Diferenciais por Séries de Potências.}
    \creditos    {4 total (3 teóricos, 1 prático)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DM}{08.940-0}
    \bibliografia {
        BOYCE, W.E.;DIPRIMA, R.C. (2001). Equações Diferenciais Elementares e Problemas de Valores de Contorno, 7. ed. Guanabara Koogan, Rio de Janeiro, 2001.

        FIGUEIREDO, D.G. ;NEVES, A.F. Equaçõe Diferenciais Aplicadas, Coleção Matemática Universitária, IMPA, Rio de Janeiro, 1977.

        GUIDORIZZI, L.H. Um Curso de Cálculo, v. 4. LTC, 2001.
    }{
        ZILL, D. G. Equações Diferenciais com Aplicações em Modelagem, Thomson, São Paulo, 2003.

        BASSANEZI R. C.; FERREIRA Jr. W. C. Equações Diferenciais com Aplicações, Editora Harbra Ltda, 1988.

        CODDINGTON E. A. .An Introduction to Ordinary Differential Equations, 1989.
        MATOS, P.M. Séries e Equações Diferenciais, 1a. edição, Printice Hall, São Paulo, 2001.

        STROGATZ, S. Nonlinear Dynamics and Chaos: With Applications to Physics, Biology, Chemistry, and Engineering, (Studies in Nonlinearity), Perseus Books Group, 2001.
    }

    % Inserido por Murillo R. P. Homem, em 01/04/2023
     \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3, ce-ap-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
        }
        
}