\disciplina{controle1}{
    \titulo      {5}{Controle 1}
    \objetivo    {Desenvolver habilidades de modelagem, análise e projeto de sistemas de controle para ambientes de natureza dinâmica com característica linear em que as grandezas físicas devem evoluir de acordo com restrições ou requisitos desejados, baseada na teoria de controle clássico para sistemas em tempo contínuo SISO (Single Input Single Output).}
    \requisitos  {Sistemas Dinâmicos} % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {O problema de controle. Comparação de malha aberta e fechada. diagrama de blocos. Análise temporal da resposta transitória de sistemas: sistemas de primeira, segunda ordem e superior, critérios de desempenho. Estabilidade: estabilidade de sistemas lineares, critério de estabilidade de Routh e erro em regime. Análise e projeto de sistemas de controle pelo método do lugar das raízes: Representação geométrica do lugar das raízes e método de construção, projeto de compensadores para melhoria da resposta transitória e do erro em regime. Análise e projeto de sistemas de controle no domínio da frequência: Diagramas de Bode, Diagrama de Nyquist, Estabilidade de sistemas com realimentação, projeto de compensadores para melhoria da resposta transitória e erro em regime. Implementação de controladores PID.}
    \creditos    {6 total (4 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001348}
    \bibliografia {
        CASTRUCCI, Plínio de Lauro; BITTAR, Anselmo; SALES, Roberto Moura. Controle automático. Rio de Janeiro: LTC, 2011. ISBN 978-85-216-1786-0.

        OGATA, Katsuhiko. Engenharia de controle moderno. 5. ed. São Paulo: Pearson, 2011. 809 p. ISBN 978-85-7605-810-6.

        NISE, Norman S. Control systems engineering. 2. ed. Redwood City: The Benjamin/Cummings, c1995. ISBN 0-8053-5424-7.
    }
    {FRANKLIN, Gene F.; POWELL, J. David; EMANI-NAEINI, Abbas. Feedback control of dynamic systems. 2. ed. Reading: Addison-Wesley, 1991.

    Kluever, C.; Dynamic Systems: Modelin, Simulation, and Control; Wiley, Edição 1, 2015. ISBN-10: 1118289455

    FRANKLIN, Gene F.; POWELL, J. David; WORKMAN, Michael L. Digital control of dynamic systems. 2. ed. Reading: Addison-Wesley, 1990. ISBN 0-201-11938-2.

    OGATA, Katsuhiko. Engenharia de controle moderno. 5. ed. São Paulo: Pearson, 2011. ISBN 978-85-7605-810-6.

    KUO, Benjamin C. Digital control systems. 2. ed. Ft. Worth: Saunders College Publishing, c1992. 751 p. (HRW Series in Electrical Engineering). ISBN 0-03-012884-6.

    ASTROM, Karl Johan; WITTENMARK, Bjorn. Adaptive control. Reading: Addison-Wesley, c1989. 526 p. (Addison-Wesley Series in Electrical and Computer Engineering Control Engineering).

    CRUZ, José Jaime da. Controle robusto multivariável. São Paulo: Edusp, 1996. 163 p. (Acadêmica ; v. 5). ISBN 9788531403413.

    HEMERLY, Elder Moreira. Controle por computador de sistemas dinâmicos. 2. ed. São Paulo: Blucher, 2011. 249 p. ISBN 978-85-212-0266-0.
    }

    \dataatualizacao{12/12/23} % Luciano   
    \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2},
        cg-empreender/{ce-emp-3, ce-emp-4, ce-emp-5}, 
        cg-atuar/{ce-atuar-3, ce-atuar-4, ce-atuar-5}
    }

}