\disciplina{om}{
    \titulo      {8}{Otimização Matemática}
    \objetivo    {Desenvolver competências nos seguintes tópicos da área de otimização: modelagem e análise e resolução de problemas de otimização lineares e não lineares; gerar capacitação para resolução de tais problemas de forma analítica e computacional. Abordagem a partir de versões aproximadas das estratégias exatas.}
    \requisitos  {Cálculo 2}  % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Programação Linear: Método simplex, Dual do Problema, Dualidade. Programação Inteira. Método Branch-and-Bound. Programação não linear: com e sem restrições. Método gradiente conjugado e Hessiano. Multiplicadores de Lagrange, Fluxo em Redes: algoritmos Ford-Fulkerson e Edmonds-Karp (teorema min cut/max flow); Emparelhamento máximo em grafos bipartidos: algoritmo húngaro. Métodos dos mínimos quadrados e regressão linear. Teoria das filas. Simulação de Eventos Discretos.}
    \creditos    {4 total (4 teóricos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001346}
    \bibliografia {
        Jon Kleinberg, Eva Tardos. Algorithm Design: Pearson New International Edition. Pearson Education Limited, 2013. 832 p. ISBN 9781292037042

        T.H. Cormen, C.E. Leiserson, R.L. Rivest, C. Stein. Introduction to Algorithms, 3rd ed., McGraw-Hill, 2009.

        LACHTERMACHER, Gerson. Pesquisa operacional na tomada de decisões. 4. ed. São Paulo: Pearson Prenttice Hall, 2013. 223 p. ISBN 9788576050933

        ARENALES, Marcos Nereu; ARMENTANO, Vinícius Amaral; MORABITO, Reinaldo; YANASSE, Horácio. Pesquisa operacional. Rio de Janeiro: Elsevier, 2007. 524 p. (Coleção CAMPUS-ABREPO Engenharia de Produção). ISBN 85-352-1454-3

        TAHA, Hamdy A. Pesquisa operacional. 8. ed. São Paulo: Pearson, 2008. xiii, 359 ISBN 9788576051503
    }{
        HILLIER, Frederick S; LIEBERMAN, Gerald J. Introdução à pesquisa operacional. 8. ed. São Paulo: McGraw Hill, 2006. 828 p. ISBN 8586804681

        ANDRADE, Eduardo Leopoldino de. Introdução à pesquisa operacional: métodos e modelos para análise de decisões. 3. ed. Rio de Janeiro: LTC, 2004. xiii, 192 p. ISBN 8521614128

        ELLENRIEDER, Alberto Von. Pesquisa operacional. Rio de Janeiro: Almeida Neves-Editores, 1971. 261 p.
    }
    \dataatualizacao{06/11/23} % Kelen, Luciano, Fedy, Alexandre, Kato,    Helio, Jander, Menotti, Orides
    \competencias{
        % Otimização Matemática
        % Inserido por Murillo R. P. Homem, em 09/02/2023
        % Compilado a partir do formulário preenchido por Murillo R. P. Homem
        %cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-5},
        %cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
        %cg-gerenciar/{ce-ger-1, ce-ger-2}
        cg-empreender/{ce-emp-1, ce-emp-2},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2},
        cg-pautar/{ce-paut-4}
    }
}