\disciplina{teccom}{
    \titulo      {7}{Tecnologia de Comunicação}
    \objetivo    {Capacitar o estudante nas tecnologias de comunicação para redes de computadores, abordando suas operações, funcionalidades e serviços, incluindo aspectos de hardware dos módulos de transmissão e recepção, em meios guiados (cabo, fibra ótica) e não guiados (ar, água, espaço sideral). Habilitar o conhecimento das tecnologias de transmissão digital de dados por rádio, incluindo sinais, sinalização por ondas de rádio e óticas, os conceitos teóricos para transmissão analógica e digital, os padrões e protocolos industriais existentes e emergentes, necessários a execução de projetos de sistemas de comunicação para redes de computadores sem fio.}
    \requisitos  {Sistemas Operacionais} % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Propagação de sinal em diferentes meios físicos (guiados e não guiados). Estratégias de codificação. Modulação, Multiplexação. Transmissão Analógica e Digital. Telefonia e Comutação. Topologias de Rede de Computadores. Controle de Acesso ao meio físico. Controle do Enlace de Dados. Delimitações, Endereçamento, Tratamento de Erros e Encapsulamento. Tecnologias e Padrões de Comunicação da Indústria e Emergentes. Padrões de Interoperabilidade e Segurança; Radio definido por Software. Projeto e Implementação de Sistema de Comunicação.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001505}
    \bibliografia {NICOLAIDIS, I.; BARBEAU, M.; KRANAKIS, E.; Ad-Hoc, Mobile and Wireless Networks. Heildelberg Springer-Verlag, 2004, ISBN 3-540-22543-9.

    STALLINGS, W.; Data and Computer Communications. 6th Edition, Upper Saddle River : Prentice Hall, c2000, ISBN 0-13-084370-9.
    }
    {
        JOHNSON JR, C.R.; SETHARES, W.A.; Telecommunication Breakdown - Concepts of Communication Transmitted via Software Defined Radio Pearson-Prentice Hall, 2003, ISBN 0-13-143047-5.

    RAPPORT, T.S.; Comunicações sem Fio, Princípios e Práticas, 2a Edição, Pearson-Prentice Hall, 2009, ISBN 978-85-7605-198-5
    }
% Fredy Valente 06/03/2023
    \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-4},
        cg-produzir/{ce-pro-2, ce-pro-4, ce-pro-5},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2, ce-atuar-3, ce-atuar-4}
    }
}
