\disciplina{am2}{
    \titulo      {7-9}{Aprendizado Máquina 2}
    \objetivo    {Familiarizar o estudante com os conceitos e algoritmos avançados de aprendizado de máquina supervisionado e não-supervisionado; proporcionar ao estudante o aprofundamento em paradigmas e problemas complexos do aprendizado de máquina.}
    \requisitos  {Aprendizado de Máquina 1} % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Apresentação de problemas reais tratados com Aprendizado de Máquina. Noções gerais sobre combinação de classificadores. Introdução às redes neurais artificiais. Aprofundamento em algoritmos de classificação. Introdução ao aprendizado em fluxo de dados. Apresentação de conceitos e algoritmos de computação evolutiva aplicada ao Aprendizado de Máquina. Noções gerais sobre técnicas de aprendizado ativo. Visão geral sobre outras abordagens de aprendizado de máquina.}
    \creditos    {4 total (4 teóricos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001513}
    \bibliografia { %deixar linhas em branco para separar os livros
        DENG, L; YU, Dong. Deep learning: methods and applications. Foundations and Trends® in Signal Processing, v. 7, n. 3–4, p. 197-387, 2014.

        GAMA, Joao. Knowledge discovery from data streams. CRC Press, 2010.

        FREITAS, Alex A. Data mining and knowledge discovery with evolutionary algorithms. Springer Science \& Business Media, 2013.
    }{
        DE CASTRO, Leandro Nunes. Fundamentals of natural computing: basic concepts, algorithms, and applications. CRC Press, 2006.

        ZHANG, Cha; MA, Yunqian (Ed.). Ensemble machine learning: methods and applications. Springer Science \& Business Media, 2012.

        EIBEN, Agoston E. et al. Introduction to evolutionary computing. Heidelberg: springer, 2003.
    }
        %Fredy 13/03/2023
    %  \competencias{
    %     cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
    %     cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
    % }
    \dataatualizacao{23/10/23} % Edilson, Márcio, Luciano, Menotti, Helio, Jander, 
    \competencias
    {
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2}
    }
}