\disciplina{asp}{
    \titulo      {7-9}{Arquitetura de Software e Padrões}
    \objetivo    {Habilitar o aluno a identificar situações típicas para aplicação de padrões; habilitar o estudante a projetar e implementar padrões de projeto, inclusive seu uso combinado; habilitar o estudante a projetar a arquitetura de um sistema de software de forma a atender determinados atributos de qualidade; habilitar o estudante a identificar smells de código e identificar refatorações que possam corrigi-los.}
    \requisitos  {Engenharia de Software 2}
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Apresentação de smells de código e refatorações. Introdução aos padrões de software. Aprofundamento em padrões GRASP e padrões de projeto: conceitos, implementação e combinação de padrões. Identificação de oportunidades para aplicação de padrões. Arquitetura de Software: conceituação e definições, abstrações, estilos arquiteturais, padrões arquiteturais; arquitetura de software e sua relação com atributos de qualidade (desempenho, manutenibilidade, disponibilidade, escalabilidade, etc).}
    \creditos    {4 total (4 teóricos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001526}
    \bibliografia { %deixar linhas em branco para separar os livros
        GAMMA, Erich; HELM, Richard; JOHNSON, Ralph; VLISSIDES, Johnp. Design patterns: elements of reusable object-oriented software. Boston: Addison-Wesley, 2013, 395. ISBN 9780201633610. Disponível na Bco.

        BASS, L.; CLEMENTS, P.; KAZMANN, R. Software Architecture in Practice. Third Edition. Addison-Wesley. 2013. Livro disponível gratuitamente em: https://smtebooks.com/file/8479

        Fowler, M., Beck, K., Brant, J., Opdyke, W., Roberts, J. Refactoring: Improving the Design of Existing Code. Addison Wesley, 1999.
    }{
        LIPPERT, Martin; ROOCK, Stephen. Refactoring in large software projects. Chichester: John Wiley \& Sons, 2006. 280 p. ISBN 9780470858929. Disponível na Bco.

        Richards. M. Software Architecture Patterns. O´Reilly, 2015. Livro disponível gratuitamente em http://www.oreilly.com/programming/free/files/software-architecture-patterns.pdf

        GARLAN, David; SHAW, Mary. An Introduction to Software Architecture. CMU Software Engineering Institute Technical Report CMU/SEI-94-TR-21, ESC-TR-94-21, 1994, 39 p.
    }
    %Fredy 13/03/2023
    %\dataatualizacao{xx/xx/xx} % xx
    \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
    }
}