\disciplina{bd}{
    \titulo      {6}{Banco de Dados}
    \objetivo    {Familiarizar os estudantes com os conceitos fundamentais sobre banco de dados; capacitar os estudantes para a realização de projetos de banco de dados; habilitar os estudantes para o desenvolvimento de sistemas de banco de dados; tornar os estudantes aptos a desenvolver um sistema de banco de dados utilizando um sistema gerenciador de banco de dados relacional.}
    \requisitos  {Algoritmos e Estrutura de Dados 1} % xxxxx
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Conceitos básicos de banco de dados: arquitetura de um sistema de banco de dados; componentes de um sistema gerenciador de banco de dados, arquitetura cliente-servidor de banco de dados, modelos e esquemas de banco de dados. Projeto conceitual de banco de dados: modelo entidade-relacionamento e modelo entidade-relacionamento estendido. Projeto lógico de banco de dados: modelo relacional e mapeamento entre esquemas do nível conceitual para o nível lógico. Álgebra relacional. Linguagem SQL}
    \creditos   {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001493}
    \bibliografia {
        ELMASRI, Ramez; NAVATHE, Shamkant B. Sistemas de banco de dados. 6. ed. São Paulo: Pearson Addison Wesley, 2011. 788 p. ISBN 9788579360855. (disponível na BCO)

        RAMAKRISHNAN, Raghu; GEHRKE, Johannes. Sistemas de gerenciamento de banco de dados. 3. ed. São Paulo: McGraw-Hill, 2008. 884 p. ISBN 978-85-7726-027-0. (disponível na BCO)

        SILBERSCHATZ, Abraham; KORTH, Henry F.; SUDARSHAN, S. Sistema de bancos de dados. 6. ed. São Paulo: Elsevier, 2012. 861 p. ISBN 978-85-352-4535-6. (disponível na BCO)
    }{
        DATE, C. J. Introdução a sistemas de banco de dados. Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. 865 p. ISBN 9788535212730. (disponível na BCO)

        HEUSER, Carlos Alberto. Projeto de banco de dados. 6. ed. Porto Alegre, RS: Bookman, 2009. 282 p. (Série Livros Didáticos Informática UFRGS ; v.4). ISBN 9788577803828.(disponível na BCO)

        GARCIA-MOLINA, Hector; ULLMAN, Jeffrey D.; WIDOM, Jennifer. Database system implementation. New Jersey: Prentice Hall, 2000. 653 p. ISBN 0-13-040264-8. (disponível na BCO)
    }
    \dataatualizacao{23/10/23} % Edilson, Márcio, Luciano, Menotti, Helio, Jander   
    \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2},
        cg-produzir/{ce-pro-2, ce-pro-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-4, ce-atuar-5}
    }
    % Murillo: retirei o item ce-paut-3
    % \competencias{
    %     cg-aprender/{ce-ap-3, ce-ap-4},
    %     cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2},
    %     cg-empreender/{ce-emp-1, ce-emp-2}, 
    %     cg-gerenciar/{ce-ger-1, ce-ger-3},
    %     cg-pautar/{ce-paut-1, ce-paut-4}, 
    %     cg-buscar/{ce-busc-1, ce-busc-3}
    % }

}
