\disciplina{bdcd}{
    \titulo      {7-9}{Banco de Dados para Ciência de Dados}
    \objetivo    {Capacitar o estudante com aprofundamento em conhecimentos em Banco de Dados para aplicá-lo em diversas fases do processo de análise de dados associado à Ciência de Dados. Familiarizar o estudante com os conceito básicos de Big Data, banco de dados na nuvem, bancos de dados NoSQL e outras alternativas ao modelo relacional; emprego de banco de dados explorando processamento paralelo e distribuído em clusters de computadores.}
    \requisitos  {Projeto e Implementação de Banco de Dados}
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Introdução ao Big Data. Visão sobre o desenvolvimento de aplicações de banco de dados à nuvem. Explicitação sobre os modelos NoSQL: chave-valor, orientados a documentos, família de colunas e orientados a grafos. SGBDs NoSQL. Apresentação sobre bancos de dados em um ambiente com processamento paralelo e distribuído em clusters de computadores.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001512}
    \bibliografia { %deixar linhas em branco para separar os livros
        AMARAL, Fernando. Introdução à Ciência de Dados: Mineração de Dados e Big Data, Primeira Edição,  ISBN:8-57608-934-3,  2016.

        HARISSON, GUY. Next Generation Databases: NoSQL, NewSQL and Big Data. Apress. 2015. ISBN: 978-1-4842-1329-2.

        REDMOND, E. ; WILSON, J. R. Seven Databases in Seven Weeks: A Guide to Modern Databases and the NoSQL Movement. Pragmatic Bookshelf; Edição: 1, 2012. ISBN-10: 1934356921.
    }{
        SADALAGE, P. J. ; FOWLER, M. NoSQL Distilled: A Brief Guide to the Emerging World of Polyglot Persistent. Addison-Wesley. 2013. ISBN: 978-0-321-82662-6.

        Lemahieu W., vanden Broucke S., Baesens B. (2018). Principles of Database Management: The Practical Guide to Storing, Managing and Analyzing Big and Small Data. Cambridge University Press. ISBN 1107186129

        Chen, Y. , Ku, W. , Feng, J. , Liu, P. and Su, Z. (2011). Secure Distributed Data Storage in Cloud Computing. In Cloud Computing (eds R. Buyya, J. Broberg and A. Goscinski). doi:10.1002/9780470940105.ch8 (disponível na BCO)

        RATNER, Bruce. Statistical modeling and analysis for database marketing: effective techniques for mining big data. Boca Raton, Fla.: Chapman \& Hall, c2003. 362 p. ISBN 1-57444-344-5. (disponível na BCO)

        ANALYSIS of symbolic data: exploratory methods for extracting statistical information from complex data. New York: Springer, c2000. 425 p. (Studies in Classification, Data Analysis, and Knowledge Organization). ISBN 3-540-66619-2.(disponível na BCO)
    }
        %Fredy 13/03/2023
    %  \competencias{
    %     cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
    %     cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4},
    %     cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
    % }
    \dataatualizacao{23/10/23} % Edilson, Márcio, Luciano, Menotti, Helio, Jander, 
    \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-3, ce-ap-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-4},
        cg-buscar/{ce-busc-3,ce-busc-4},
        cg-gerenciar/{ce-ger-3},
    }

}