\disciplina{devops}{
    \titulo      {7-9}{DevOps}
    \objetivo    {Habilitar o estudante a utilizar ferramentas e conhecimentos necessários para automatizar processos e infraestruturas de engenharia de software. Capacitar o estudante a integrar ferramentas existentes ou desenvolver novas ferramentas de engenharia de software. Habilitar o estudante a projetar um pipeline DevOps. Capacitar o estudante a utilizar o pipeline desenvolvido para práticas de projetos de Engenharia de Software.}
    \requisitos  {Engenharia de Software 2} % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Introdução aos conceitos de desenvolvimento e operações (DevOps). Aprofundar conceitos e práticas de Gerência de Configuração de Software. Aprofundar conceitos e práticas de Construção de Software. Aprofundar conceitos e práticas de Teste de Software. Aprofundar conceitos e práticas de Análise de Software por meio de métricas. Compreender o conceito de entrega contínua de software. Compreender o conceito de pipeline DevOps. Integrar ferramentas e práticas para viabilizar um pipeline DevOps.}
    \creditos    {4 total (4 práticos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001544}
    \bibliografia { %deixar linhas em branco para separar os livros
        Davis, J.; Daniels, R. Effective DevOps: Building a Culture of Collaboration, Affinity, and Tooling at Scale. O'Reilly Media, 2016.

        Kim, G.; Debois, P.; Willis, J.; Humble, J.. The DevOps Handbook: How to Create World-Class Agility, Reliability, and Security in Technology Organizations. IT Revolution, 2016.

        Beyer, B.; Jones, C.; Petoff, J.; Murphy, N. R. Site Reliability Engineering: How Google Runs Production Systems. O'Reilly Media, 2016.
    }{
        Duvall, P.; Matyas, S. M.; Glover, A. Continuous Integration: Improving Software Quality and Reducing Risk. The Addison-Wesley Signature Series. 2007.

        Bass, L.; Weber, I.; Zhu, L.. DevOps: A Software Architect's Perspective. Addison-Wesley, 2015.

        Continuous Delivery. Disponível em: \url{https://continuousdelivery.com/}. Acesso em: 23/04/2018.
    }
        %Fredy 13/03/2023
     \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4, ce-pro-5},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-2},
    }
}