\disciplina{ihc}{
    \titulo      {8}{Interação Humano-Computador}
    \objetivo    {Tornar os estudantes aptos a considerar requisitos de usuário e aspectos de qualidade de uso na construção de sistemas computacionais interativos; capacitar os estudantes a fazer design de sistemas computacionais interativos, adotando modelos e técnicas bem estabelecidos; capacitar os estudantes a realizar avaliações de sistemas computacionais interativos, adotando modelos e técnicas bem estabelecidos.}
    \requisitos  {Construção de Algoritmos e Programação}
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Visão geral da Interação Humano-Computador: histórico, áreas e disciplinas envolvidas. Apresentação do conceito de sistemas computacionais interativos. Apresentação de fundamentos teóricos: fatores humanos e ergonomia, modelos de engenharia, conceitos de qualidade de uso. Aprofundamento em design de sistemas computacionais interativos: abordagens ao design, modelagem da interação, apoio a decisões de design, técnicas e estilos de prototipação, documentação de decisões de design. Aprofundamento em avaliação de sistemas computacionais interativos: avaliação analítica e empírica, métodos e técnicas de avaliação de usabilidade e acessibilidade.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {3 horas}
    \codigo      {DC}{1001508}
    \bibliografia {ROGERS, Yvonne; PREECE, Jennifer; SHARP, Helen. Design de interação: além da interação homem-computador. 3. ed. Porto Alegre, RS: Bookman, 2013. xiv, 585 p. : il. (color.) ISBN 9788582600061. %

    BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Interação humano-computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. 384 p. ISBN 9788535234183. %

    TULLIS, Tom; ALBERT, Bill. Measuring the user experience: collecting, analyzing, and presenting usability metrics. Burlington: Elsevier, 2008. 317 p. (The Morgan Kaufmann Series in Interactive Technologies). ISBN 978-0-12-373558-4.}
    {ROCHA, Heloisa; BARANAUSKAS, Maria Cecília Calani. (2003) Design e Avaliação de Interfaces Humano-Computador. São Paulo - Escola Computação: IME - USP, 2000. v.1. 242p. ISBN 85-88833-04-2%

    DIX, Alan; FINLAY, Janet; ABOWD, Gregory; BEALE, Russell. Human-Computer Interaction. 3rd Edition, Pearson, 2004. ISBN 978-0130461094%

    SHNEIDERMAN Ben; PLAISANT, Catherine. Designing the User Interface: Strategies for Effective Human-Computer Interaction 5th Edition,Pearson Addison-Wesley, 2009. ISBN 978-0321537355}

    \dataatualizacao{30/10/23} % Kelen, Luciano, Fedy, Alexandre, Matias 
    \competencias{
        cg-pautar/{ce-paut-2, ce-paut-3}, 
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4}, 
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-5}
    }
}