\disciplina{pibd}{
    \titulo      {7-9}{Projeto e Implementação de Banco de Dados}
    \objetivo    {Tornar os estudantes aptos a realizar projeto de bancos de dados, abrangendo as fases de projeto conceitual, lógico e físico; estimular os estudantes a desenvolver um sistema de banco de dados utilizando um Sistema Gerenciador de Banco de Dados de grande porte; tornar os estudantes aptos nas tarefas e procedimentos de um administrador de banco de dados.}
    \requisitos  {Banco de Dados} % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Apresentação da teoria de dependência funcional e normalização; Explicitação sobre organização física dos dados, índices, visões não materializadas e visões materializadas; Introdução sobre processamento de transações e controle de concorrência. Programação em banco de dados: procedimentos armazenados, gatilhos, funções e cursores; Introdução ao uso de linguagens de programação e acesso a banco de dados usando APIs (application programming interfaces); Introdução ao uso de recursos de programação de interface com os SGBDs.}
    \creditos    {4 total (2 teóricos, 2 práticos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001546}
    \bibliografia { %deixar linhas em branco para separar os livros
        ELMASRI, Ramez; NAVATHE, Shamkant B. Sistemas de banco de dados. 6. ed. São Paulo: Pearson Addison Wesley, 2011. 788 p. ISBN 9788579360855. (disponível na BCO)

        RAMAKRISHNAN, Raghu; GEHRKE, Johannes. Sistemas de gerenciamento de banco de dados. 3. ed. São Paulo: McGraw-Hill, 2008. 884 p. ISBN 978-85-7726-027-0. (disponível na BCO)

        SILBERSCHATZ, Abraham; KORTH, Henry F.; SUDARSHAN, S. Sistema de bancos de dados. 6. ed. São Paulo: Elsevier, 2012. 861 p. ISBN 978-85-352-4535-6. (disponível na BCO)
    }{
        DATE, C. J. Introdução a sistemas de banco de dados. Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. 865 p. ISBN 9788535212730. (disponível na BCO)

        HEUSER, Carlos Alberto. Projeto de banco de dados. 6. ed. Porto Alegre, RS: Bookman, 2009. 282 p. (Série Livros Didáticos Informática UFRGS ; v.4). ISBN 9788577803828.(disponível na BCO)

        GARCIA-MOLINA, Hector; ULLMAN, Jeffrey D.; WIDOM, Jennifer. Database system implementation. New Jersey: Prentice Hall, 2000. 653 p. ISBN 0-13-040264-8. (disponível na BCO)
    }
    %Fredy 13/03/2023
     \competencias{
        cg-aprender/{ce-ap-1, ce-ap-2, ce-ap-3},
        cg-produzir/{ce-pro-1, ce-pro-2, ce-pro-4},
        cg-atuar/{ce-atuar-1, ce-atuar-3, ce-atuar-4},
    }
}