\disciplina{tc}{
    \titulo      {7-9}{Teoria da Computação}
    \objetivo    {Familiarizar os estudantes com a teoria de linguagens formais, a teoria de autômatos e a equivalência entre ambas. Capacitar os estudantes a descrever linguagens simples utilizando expressões regulares e gramáticas livres de contexto. Familiarizar os estudantes com noções de representação de problemas e soluções computacionais por meio dessas teorias. Tornar os estudantes aptos a reconhecer problemas indecidíveis e intratáveis por meio dessas teorias.}
    \requisitos  {Matemática Discreta} % % xxx?)
    \recomendadas{N/A}
    \ementa      {Introdução aos conceitos de alfabetos, gramáticas e linguagens; detalhamento das linguagens, expressões e gramáticas regulares; apresentação dos autômatos finitos (máquinas de estados) e autômatos finitos com saída (máquinas de Mealy e Moore). Detalhamento das gramáticas e linguagens livre de contexto. Apresentação dos autômatos finitos com pilha. Aprofundamento em Máquinas de Turing. Hierarquia das classes de linguagens formais: gramáticas não-restritas e sensíveis ao contexto e linguagens recursivas e recursivamente enumeráveis. Aprofundamento nos limites da computação algorítmica: computabilidade e decidibilidade.}
    \creditos    {4 total (4 teóricos)}
    %    \extra       {x horas}
    \codigo      {DC}{1001510}
    \bibliografia { %deixar linhas em branco para separar os livros
        HOPCROFT, J.E.; MOTWANI R.; ULLMAN J.D. Introdução à Teoria de Autômatos, Linguagens e Computação. Editora Campus Ltda, 2003.

        SIPSER, M.; Introdução à Teoria da Computação - 2a ed. norte-americana. Cengage CTP, 2007. 488p.

        LEWIS, H. R.; Papadimitriou, Christos H.; Elementos de Teoria da Computação. 2.ed. Porto Alegre, Bookman, 2004.
    }{
        MENEZES, P. B. Linguagens formais e autômatos. 6.ed. Porto Alegre, Bookman, 2010. 256p.
    }
    % Atualizado em 21/02/2024
    % Inserido por Murillo Rodrigo Petrucelli Homem
    \competencias{
        cg-produzir/{ce-pro-1,ce-pro-2},
        cg-atuar/{ce-atuar-1,ce-atuar-4},
        cg-pautar/{ce-paut-4}
    }    
}
